[有LINK]網上湧現假大學證書 仿真度高 人力顧問、律師亦難辨當假為真

踏入畢業季節，不少順利畢業的大學生，均會陸續收到俗稱「沙紙」的畢業證書。然而，《香港01》發現內地網站出現林林總總的聲稱可以製作虛假大學證書的網站，標榜匯集一千多所來自世界各地的高中、學士以至博士文憑樣本，當中香港的八大院校亦「榜上有名」。

記者喬裝顧客查詢，有出售假證書的網站叫價高達4,800元人民幣，負責人聲稱：「基本上和真的（證書）完全是一模一樣，直接可以拿真證去做對比」，又指是按客戶的需求訂制，為有需求的朋友提供設計製作服務，強調「沒有冒充任何學校或團體，是把製作的學歷證書當成一件新奇特物品出售給客戶。」

證書仿真度，整體文字編排、用字及格式均與真證書類近，惟紙質、字型、簽名、印章等則有出入，然而連資深人力資源顧問周綺萍，以及港大校友、律師莊耀洸亦未能分辨，以假為真。

香港大學發言人回應指，每年均接獲有關學歷確認的查詢，包括確認畢業證書是否由港大發出，而證書有防偽特徵，過去多年曾揭發過極少數偽造港大畢業證書的個案，並採取適當的行動。

內地網站出現林林總總的聲稱可以代客製證書的網站，《香港01》記者在今年1月至3月期間，先後向兩個內地假證書網站以顧客身份查詢。其中一個名為「學位文憑工廠」的網站，分別上載香港浸會大學、理工大學、科技大學、城市大學、中文大學、香港大學、公開大學等證書範例，同時更有中學會考證書、香港會計師公會認證的證書樣本。

表明非真證書 又指沒違反法律

網站表明，其製作的大學證書並非真實證書，但又自認為沒有違反法律，強調是根據「客戶的需求訂制的，僅為有需求的朋友提供設計製作服務，沒有冒充任何學校或團體，僅是把製作的學歷證書當成一件新奇特物品出售給客戶。」

記者最後以1,200元購入一張虛假2017年香港大學工商管理學士畢業證書，同時借來一張2014年的真港大畢業證書作比較。紙質方面，真證書紙張帶有纖維線條，假證書的背景較單調，沒有纖維線條，同時較真證書厚，印刷質量較差。

真港大畢業證書（左）及假港大畢業證書（右）。（王海圖攝）

假證書有疑似徐立之及曾蔭權簽署式樣

在左下角的大學印章方面，真證書的紅色印章色彩較鮮艷，假證書的色彩較暗啞。然而，假證書的校監、校長的簽署出現極大破綻。假證書是在2017年11月1日「頒發」，當時的校長理應是馬婓森，但根據網上資料對照，假證書竟是由前港大校長徐立之「簽署」，他於2014年已離任。

在校監簽署方面，2017年11月本應由行政長官林鄭月娥擔任校監，惟假證書一欄竟出現疑似「Donald Tsang」簽署式樣；根據郵政署2007年發行的「香港特別行政區成立十週年紀念郵票連首日封」，假證書上的「Donald Tsang」簽署式樣，與時任特首曾蔭權的英文簽署類近。

資深人力資源顧問周綺萍誤選了假證書為「真」證書，記者告知答案時，她顯得十分驚訝。（王海圖攝）

資深人力顧問錯選假證書：紙質較厚

內地網售虛假港大證書有幾真？記者帶同真假證書，分別找到人力資源顧問及律師作辨別，然而連專業人士亦難以分辨。安俊人力資源顧問董事總經理周綺萍經過一輪觀察，最終誤選了假證書為「真」證書；記者告知答案時，她顯得十分驚訝：「吓？唔係掛！」

周綺萍分析，據其過往經驗，畢業證書的印章一般不會過於鮮豔，而是次真證書的印章貼近棗紅色，紙質較薄，反而假證書的紙質較厚，貼近常見證書的厚度，因而誤選。

律師莊耀洸表示，如果有人持相關假證書充當學歷證明，有機會構成刑事罪行。（鄧穎韜攝）

港大校友、教協副會長、律師莊耀洸表示，如果有人持相關假證書充當學歷證明，相關行為有機會構成刑事罪行，觸犯「有犯罪或不誠實意圖取用電腦」、「使用虛假文書」及「欺詐罪」；當中，不誠實取用電腦罪最高刑罰為監禁5年，使用虛假文書及欺詐罪最高刑罰同樣為監禁14年。此外，若僱主在聘用僱員後發現其學歷證明屬於虛假，可以根據《僱傭條例》，以「犯有欺詐或不忠實行為」理由，無須給予通知或代通知金，終止僱傭合約。

就相關假證書事宜，香港大學發言人回應《香港01》查詢時指出，港大每年均接獲有關學歷確認的查詢，包括確認畢業證書是否由港大發出；港大畢業證書有防偽特徵，過去多年曾揭發過極少數偽造港大畢業證書的個案，並按照個別情況，採取了適當的行動。

正常公司會check學歷

連證書都有得造假CLS

周屎萍呢啲垃圾身居高位連真假證書都未識分 仲成撚日死出黎話年輕人心頭高唔肯捱

鄧 幾廿萬讀張野返黎個d人唔抵

周綺萍平時抽新人水
而家比份真假辨認都做唔到，搵佢就 hr 守關就死得
隨時請個賊返工

蘇文大學

我就咁睇相都分到真假
資深人力資源顧問食屎啦 [fuck]

HR咁樣做野，炒啦

周綺萍 條打手證書都唔識睇

Donald Tsang
做假都唔該做認真少少啦

港大張證書係好撚薄 流到

傾多2句都知假

周綺萍條八婆收撚皮啦
除左出打手稿壓價仲識啲乜

唔係慣例都會打電話去校務處check咩

屌你老母遲早連學歷都要特登整返個blockchain俾人公開查冊

而家就係資深人力資源管理顧問公司既周綺萍都分唔到
咁普通人點識分

好難講
有d人真係有讀
不過可能grad唔到, 或者2.2 hon 3 hon grad
整張假既1hon 2.1hon黎呃人........

中國不意外

管HR但分唔出真假，炒得
幫公司慳返啲錢

資深人力資源顧問唔識分辨證書真假，係咪欠缺競爭力？